# Функции с побочными эффектами

Некоторые функции помимо того, что возвращают значение, также оказывают какой-то другой эффект. Например, выводят текст в консоль, или рисуют изображение на экране, или читают файл с диска и т.д. Такое поведение называется **побочным эффектом** (даже если этот эффект является основным назначением функции)**.**

Рассмотрим, например, функцию `input(s)`. Она принимает строку `s`, **выводит ее на экран**, и **переходит в режим ожидания ввода** от пользователя. После того, как пользователь введет что-нибудь и нажмет Enter, функция `input` вернет строку, которую ввел пользователь.

```
>>> name = input("Введите имя: ")
Введите имя: _
```

Программа ожидает нашего ввода. Если мы введем `User`, то функция `input` вернет строку `"User"`:

```
>>> name = input("Введите имя: ")
Введите имя: User
>>> name
'User'
```

Как и ожидалось, это строка была помещена в переменную `name`.

Еще одна функция для работы с консолью - `print`. Мы не будем рассматривать все ее параметры, они довольно сложны. Вместо этого мы будем считать, что она принимает любое число параметров, и выводит их на консоль, разделяя пробелами. После вывода `print` переходит на следующую строку.

Интересным является то, что функция `print` не возвращает какого-то полезного значения (точнее, всегда возвращает `None`). То есть, мы будем использовать ее не ради значения, а ради побочного эффекта!

```
>>> print(“Вас зовут”, name)
Вас зовут User
```

Мы можем заметить, что строка вывелась без каких-либо кавычек. Таково поведение `print` - эта функция выводит только содержимое строки.

Также, интерактивный режим достаточно умен, чтобы не выводить возвращенное значение `None` . Если мы попробуем использовать `input` таким же образом:

```
>>> input("enter something: ")
enter something: something
'something'
```

Мы увидим, что Python вывел введенную строку, заключив в кавычки. Это произошло потому, что `input` возвращает эту строку как собственное значение, а интерактивный режим печатает значение каждого введенного выражения.

Как уже было сказано, мы можем использовать произвольные выражения, в том числе вызовы функций, в качестве параметров. Такое выражение, когда один вызов функции вложен в другой, называется **композицией функций**.

Одним из полезных примеров композиции является вызов функции `int`, которой в качестве параметра передано значение, возвращенное функцией `input`:

```
>>> x = int(input("введите число: "))
введите число: 42
>>> x
42
>>> x + 5
47
```

Разберем подробнее, что здесь происходит.

- Чтобы выполнить инструкцию присваивания, Python вычисляет значение правой части `int(input("введите число: "))`.
  - Поскольку это вызов функции, сначала вычисляется параметр `input("введите число: ")`.
    - Это снова вызов функции, так что вычисляется параметр `"введите число: "`
      - Параметр является литералом, его значение - строка `"введите число: "` 
    - Теперь вызывается функция `input`, которой в качестве параметра передана строка `"введите число: "`
    - Эта функция выводит переданную строку в консоль, и останавливается в ожидании пользовательского ввода.
    - Как только пользователь ввел `42` и нажал Enter, функция `input` возвращает строку `"42"`.
  - Функция `int` получает строку `"42"`, вычисленную на предыдущем шаге, в качестве параметра.
  - По своим внутренним правилам, она преобразует строку `"42"` в целое число `42`, которое возвращается из функции.
  - Число `42` становится значением правой части.
- В переменную в левой части (`x`) помещается значение правой части (число `42`).

Дальнейшие инструкции демонстрируют, что в `x` действительно находится число `42`.

Таким образом, при помощи композиции мы можем получать пользовательский ввод в виде целого числа (а если заменим `int` на `float` - то и в виде дробного числа), и нам не нужны отдельные функции вроде `input_int` или `input_float`.